\documentclass{article}

% Importar configuración
\input{config/packages}
\input{config/commands}
\input{config/doc_style}

% Información del documento
\date{\today}
\begin{document}
\thispagestyle{firstpage}
\vspace*{8\baselineskip}
\graphicspath{ {./figures/} }

% Tabla de contenidos
\renewcommand{\contentsname}{}
\begin{cuadrocontenido}
  \tableofcontents
\end{cuadrocontenido}

\section{Introducción}

El presente documento describe la metodología propuesta para el desarrollo de un modelo predictivo de tarificación actuarial en el contexto de seguros para inquilinos residenciales, específicamente para el producto "Póliza para Dormitorios" dirigido a estudiantes universitarios. El objetivo principal es estimar la prima pura de riesgo individualizada por asegurado mediante el análisis de la siniestralidad histórica y variables demográficas disponibles.

\medskip

El enfoque propuesto contempla el modelado independiente por cobertura, sustentado en la baja correlación observada preliminarmente entre las pérdidas de las cuatro coberturas disponibles. Esta estructura permitirá capturar las características específicas del riesgo de cada cobertura y generar primas técnicamente sólidas.

\section{Estructura de Datos}

El dataset comprende 10,000 pólizas distribuidas en entrenamiento (7,999 registros) y validación (2,001 registros). La cartera presenta cuatro coberturas principales: Contenidos (límite \$10,000), Gastos Adicionales de Vivienda (límite \$20,000), Responsabilidad Civil (límite \$300,000) y Gastos Médicos RC (límite \$150,000).

\medskip

Las variables explicativas disponibles incluyen características demográficas del asegurado (año cursado, área de estudios, promedio académico, género), atributos de la vivienda (ubicación respecto al campus, distancia, número de inquilinos, presencia de extintor) y la clase de suscripción asignada. La siniestralidad observada presenta una pérdida total promedio de \$859.20 con una frecuencia agregada del 13.2\%.

\section{Análisis de Frecuencia y Severidad}

El análisis exploratorio revela patrones diferenciados entre coberturas. Contenidos presenta la mayor frecuencia (7.43\%) con severidad promedio de \$1,086, mientras que Responsabilidad Civil muestra la menor frecuencia (0.67\%) pero con alta variabilidad en severidad (\$8,151 promedio). Gastos Médicos RC exhibe la severidad más elevada (\$17,427) con frecuencia del 1.83\%, y Gastos Adicionales mantiene frecuencia intermedia (4.16\%) con severidad de \$5,602.

\medskip

Las diferencias en las distribuciones de frecuencia y severidad entre coberturas, junto con la baja correlación observada entre los montos de siniestros, sugieren que las coberturas responden a mecanismos de riesgo distintos. Esta hipótesis será validada formalmente mediante tests estadísticos de independencia en la fase de modelado.

\section{Factores de Riesgo Identificados}

La exploración preliminar identifica múltiples inquilinos como el factor de riesgo más significativo, con pérdida promedio de \$2,228 versus \$528 para viviendas de un solo inquilino. La ubicación fuera del campus presenta pérdida promedio de \$1,428 comparada con \$558 dentro del campus. La ausencia de extintor de incendios incrementa la pérdida promedio a \$1,213 frente a \$711 con extintor presente.

\medskip

La clase de suscripción muestra gradiente de riesgo ascendente (Clase1: \$758, Clase2: \$905, Clase3: \$966), aunque con frecuencias similares. Las variables categóricas adicionales (área de estudios, año cursado, género) presentan menor diferenciación, requiriendo análisis multivariado para determinar su contribución marginal al riesgo.

\section{Metodología Propuesta}

\subsection{Validación de Independencia}

Se aplicarán tests formales de independencia entre coberturas para sustentar el modelado separado. El test de correlación de Pearson evaluará dependencia lineal entre los montos de siniestros de las distintas coberturas, mientras que el test Chi-cuadrado de independencia validará la independencia entre la ocurrencia de siniestros de las diferentes coberturas mediante tablas de contingencia.

\subsection{Selección de Variables}

La selección de variables significativas por cobertura se realizará mediante métodos estadísticos formales. Se considerarán algoritmos de selección stepwise (forward/backward) basados en criterios AIC/BIC, regularización LASSO para penalización de coeficientes no significativos, y métricas de importancia de variables derivadas de Random Forest. La selección final priorizará parsimonia y significancia estadística para evitar sobreajuste.

\subsection{Segmentación de Riesgo}

Dado el número elevado de variables explicativas y su naturaleza mixta (categóricas y numéricas), se propone aplicar técnicas de segmentación para clasificar asegurados en dos categorías de riesgo: Alto y Bajo. Esta categorización se implementará mediante clustering (K-means o jerárquico) sobre variables normalizadas, o alternativamente mediante regresión logística utilizando la ocurrencia de siniestro como variable binaria de respuesta. La segmentación simplificará la estructura tarifaria manteniendo capacidad de diferenciación.

\subsection{Modelado de Frecuencia}

Para cada cobertura se modelará la frecuencia de siniestros considerando la heterogeneidad observada en las variables explicativas. Se evaluarán distribuciones discretas (Poisson, Binomial Negativa, Zero-Inflated Poisson) junto con métodos de machine learning como Random Forest y Gradient Boosting, que capturan efectivamente interacciones no lineales y heterogeneidad en datos de frecuencia. La selección final se basará en validación cruzada y criterios de desempeño predictivo sobre datos de prueba.

\subsection{Modelado de Severidad}

Condicionado a la ocurrencia de siniestro, se modelará la severidad mediante distribuciones continuas sobre el dominio positivo. Las distribuciones candidatas son Gamma y Lognormal, seleccionadas por su flexibilidad para capturar asimetría y colas pesadas típicas de datos de severidad. La estimación se realizará por máxima verosimilitud, y la selección entre distribuciones se basará en tests de razón de verosimilitud y análisis de residuos.

\subsection{Prima Pura por Cobertura}

La prima pura de cada cobertura se calculará como el producto de la frecuencia esperada y la severidad esperada, incorporando los efectos de las variables explicativas a través de los modelos ajustados. La prima total del asegurado resultará de la suma de las primas puras de las cuatro coberturas, bajo el supuesto validado de independencia. Este enfoque preserva la interpretabilidad actuarial y facilita la implementación operativa de la tarifa.

\medskip

Dependiendo de los resultados del modelado y el nivel de riesgo observado, se evaluará la necesidad de incorporar ajustes adicionales mediante factores de seguridad derivados de los intervalos de confianza de las severidades estimadas. En escenarios de bajo riesgo, la prima pura obtenida directamente del modelo puede resultar suficiente, mientras que situaciones de mayor incertidumbre justificarían ajustes basados en percentiles superiores de las distribuciones de severidad.

\section{Siguientes Pasos}

La implementación de la metodología propuesta requiere completar el ajuste formal de los modelos, validación de supuestos estadísticos, y evaluación de capacidad predictiva sobre el conjunto de validación. Los resultados serán evaluados mediante las métricas Error Absoluto Medio (EAM) y Coeficiente de Gini establecidas en la competencia, priorizando tanto exactitud como capacidad de ordenamiento de riesgo.

\end{document}